%Capitulo 2 - Estado del Arte
\chapter{Estado del Arte}
\label{cap:estado_arte}
\section{Últimos Desarrollos}
La tecnología ha avanzado drásticamente en las últimas décadas.
Empresas como DJI, Parrot, Walkera, Blade y Heli-Max han lanzado cuadricópteros de dimensiones pequeñas o mini-cuadriópteros que utilizan tecnología de computación de vanguardia para el control de vuelo y la fotografía aérea.

Cuadricópteros como el de la Fig. \ref{fig:mavic_pro} poseen tanta tecnología como una computadora portátil, y son capaces de volar por un período prolongado sin la necesidad de intervención humana.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{mavic_pro.jpg}
	\caption{DJI Mavic Pro.}
	\label{fig:mavic_pro}
\end{figure}

Los vehículos aéreos no tripulados de pequeña escala han ganado popularidad en muchas aplicaciones.
La necesidad de aeronaves con mayor maniobrabilidad y la capacidad de flotar estáticamente han llevado a un incremento en las investigaciones sobre cuadricópteros \citep{quadrotorAge}.
El diseño de cuatro rotores permite que los cuadricópteros sean relativamente simples en su diseño, pero altamente confiables y maniobrables.

Los campos de investigación continúan avanzando en incrementar la habilidad de los cuadricópteros para comunicarse entre dispositivos, explotar el entorno y mejorar el control.
Si estas cualidades se combinan, los cuadricópteros serán capaces de llevar acabo avanzadas misiones autónomas que no son posibles con otros vehículos.

\section{Aplicaciones Actuales}
\subsection{Fotografía}
El mayor uso de los cuadricópteros es el campo de las imágenes aéreas.
Tradicionalmente, la captura de imágenes estacionarias era posible solo mediante helicópteros.
Los UAVs son el vehículo perfecto para este trabajo debido a su naturaleza autónoma y a su enorme ahorro de costos comparado con el método tradicional.

Capturar imágenes aéreas con un cuadricóptero es tan sencillo como programar las coordenadas GPS y despegar el vehículo.

Actualmente hay una amplia variedad de UAVs con diversas cámaras de foto y video digitales, que permiten la transmisión del video en tiempo real a la plataforma de control del vehículo. 
Gracias a esta variada oferta de cámaras y vehículos, los cuadricópteros se puede utilizar en un gran rango de escenarios diferentes.
Estas aplicaciones van desde la fotografía de bienes raíces y de eventos, hasta la inspección de sistemas industriales y la vigilancia táctica militar.

\subsection{Uso militar y de seguridad}
El uso militar de UAVs está principalmente relacionado a vigilancia y recolección de datos o espionaje.
También se los utiliza para transportar armamento y otros recursos necesarios en zonas de guerra.
En los últimos años se han utilizado drones para realizan ataques teledirigidos y de alta precisión en diversos conflictos bélicos.

La empresa alemana Microdrones GmbH\footnote{https://www.microdrones.com} proporciona cuadricópteros como herramienta de vigilancia. 
Diferentes cuerpos policiales y de bomberos del mundo utilizan estos UAVs como herramienta de recolección de pruebas, inteligencia y para asistencia médica en situaciones de emergencia.
En todos los casos se aprovechan las capacidades del circuito cerrado de televisión del vehículo aéreo no tripulado y la disponibilidad de un ojo en el cielo en la zona de trabajo.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{dhl_uav}
	\caption{Cuadricóptero de entrega utilizado por DHL.}
	\label{fig:dhl_uav}
\end{figure}

\subsection{Correo y logística}
Compañías como Amazon y Deutsche Post DHL utilizan vehículos aéreos no tripulados, como el de la Fig. \ref{fig:dhl_uav}, para el envío de mercadería y correo desde puntos de almacenamiento a los clientes.
También son utilizados en los centros de acopio y distribución de mercadería y correo para la clasificación de los bienes, trabajando en conjunto con otros robots.

Estos vehículos son utilizados también para el envío de medicinas y otros bienes a áreas difíciles de llegar, por ser remotas o encontrarse aisladas por montañas o cuerpos de agua.\footnote{https://www.microdrones.com/en/industry-experts/unmanned-cargo/}

\subsection{Ciencia e investigación}
Los UAV permiten a los científicos recolectar datos de forma más rápida y segura en ambientes hostiles.
No solo contribuyen realizando tareas de relevamiento y fotografía, sino que también pueden ser utilizados para transportar herramientas y equipamiento al aérea de investigación. 
Estos vehículos tienen un impacto ambiental reducido, lo que disminuye los disturbios producidos en la naturaleza, ruinas y otros espacios de investigación.

Los cuadricópteros son una herramienta muy útil para que los investigadores universitarios prueben y evalúen nuevas ideas de diferentes campos de aplicación, incluyendo teoría de control de vuelo, navegación, sistemas de tiempo real y robótica.
En los últimos años se han realizado maniobras cada vez más complejas permitiendo que los UAV sean utilizados en nuevas aplicaciones.

El uso de cuadricópteros como plataformas de prueba tiene numerosas ventajas. Su costo relativamente bajo, están disponibles en una amplia variedad de tamaños y su diseño mecánico es simple, lo que permite que sean desarrollados y mantenidos por los mismos investigadores o aficionados.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.55\textwidth]{qa3_ciii}
	\caption{Cuadricóptero desarrollado por el CIII en la UTN - FRC.}
	\label{qa3_ciii}
\end{figure} 

En la Fig. \ref{qa3_ciii} se observa el modelo 3D de un cuadricóptero desarrollado en el Centro de Investigaciones en Informática para la Ingeniería CIII de la Universidad Tecnológica Nacional, Facultad Regional Córdoba UTN-FRC. Este vehículo se utiliza como plataforma de desarrollo y prueba de algoritmos de control de vuelo y visión por cámara.

\section{Aplicaciones Futuras}
En el último tiempo, las investigaciones se centraron en el vuelo de drones de pequeño tamaño en forma de enjambre o vuelo \textit{swarm} \citep{saska2014}.
La posibilidad de desplegar grandes grupos de pequeños vehículos aéreos no tripulados, que trabajan en conjunto, aporta nuevas aplicaciones potenciales para la robótica autónoma.

Los enjambres de UAVs son beneficiosos en numerosas aplicaciones, incluyendo la vigilancia cooperativa, tareas de reconocimiento y monitorización, misiones de búsqueda y rescate, búsqueda de fuentes de contaminación, adquisición de datos sensoriales y varias aplicaciones militares.
Además, el vuelo cooperativo permite que los cuadricópteros con poca batería o que sufren un fallo crítico sean reemplazados automáticamente por nuevos UAVs, sin afectar el funcionamiento del conjunto.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{swarm}
	\caption{Vuelo swarm de cuadricópteros.}
	\label{fig:swarm}
\end{figure}

A modo de ejemplo, se pueden emplear enjambres de cuadricópteros para el monitoreo de desastres naturales (inundaciones, incendios forestales), vigilancia de objetos o áreas protegidas (depósitos de municiones, fronteras), vigilancia de multitudes (eventos culturales), monitoreo de accidentes industriales (seguimiento de gases tóxicos, concentración de contaminantes), detección en grandes ambientes (medición de cobertura de señales, concentración de smog) y mucho más.  



